---
title: Диаграмма состояний (Statechart diagram)
---

Диаграмма состояний (Statechart diagram) показывает, как объект переходит из одного состояния в другое.

Пример:

![](/img/UML/diargam01.png)

Основные элементы

import diargam02 from '/img/UML/diargam02.png';
import diargam03 from '/img/UML/diargam03.png';
import diargam04 from '/img/UML/diargam04.png';
import diargam05 from '/img/UML/diargam05.png';
import diargam06 from '/img/UML/diargam06.png';
import diargam07 from '/img/UML/diargam07.png';

<table>
  <tr>
    <th><img src={diargam02} style={{maxWidth: 400}}/></th>
    <th>Начальное и конечное состояния</th>
  </tr>
  <tr>
    <td><img src={diargam03} style={{maxWidth: 400}}/></td>
    <td>
        <p>Состояние. Обязательно содержит имя и может содержать список внутренних действий в состоянии.</p><p>Основные действия:</p><p>- entry - действие, выполняемое в момент входа в состояние (входное действие);</p><p>- exit - действие, выполняемое в момент выхода из состояния (выходное действие);</p><p>- do - деятельность ("do activity"), выполняемая в течение всего времени, пока объект находится в состоянии, или до тех пор, пока не закончится вычисление, специфицированное следующим за ней выражением действия.</p>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td><img src={diargam04} style={{maxWidth: 400}}/></td>
    <td>
        <p>Переход и событие.</p><p>Переход из состояния в состояние обозначается стрелкой.</p><p>Событие - то, что вызывает переход из одного состояния в другое. Событие размещают вдоль линии перехода. </p>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td><img src={diargam05} style={{maxWidth: 400}}/></td>
    <td>
        <p>Составное состояние и подсостояния.</p><p>Составное состояние - сложное состояние, состоящее из других вложенных в него состояний (подсостояний).</p><p>Подсостояния могут быть последовательными и параллельными.</p><p>Последовательные подсостояния используются для поведения объекта, когда в каждый момент времени объект может находиться в одном и только одном из подсостояний.</p><p><img src={diargam06} style={{maxWidth: 400}}/></p><p>Параллельные подсостояния позволяют специфицировать два и более подавтомата, которые могут выполняться параллельно внутри составного события. Каждый из подавтоматов занимает некоторую область (регион) внутри составного состояния, которая отделяется от остальных горизонтальной пунктирной линией. Если на диаграмме состояний имеется составное состояние с вложенными параллельными п|одсостояниями, то объект может одновременно находиться в каждом из этих подсостояний.</p><p><img src={diargam07} style={{maxWidth: 400}}/></p>
    </td>
  </tr>
</table>

*Задание: Составить диаграмму состояний заказа.*
